\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}

\input{settings.tex}

\begin{document}

%
\VSTUInitializeAvtoreferat
%

\thispagestyle{empty}

Работа выполнена на кафедре ``Программное обеспечение автоматизированных систем'' Волгоградского Государственного Технического Университета.

Научный руководитель: \VSTUDirectorDegreeAndPost{} \VSTUDirectorFullName{}

Ведущая организация: Волгоградский Государственный Технический университет

Защита состоится на заседании диссертационного совета при Волгоградском государственном техническом университете по адресу 400005, Россия, Волгоград, пр. Ленина 28.

\vfill

Ученый секретарь диссертационного совета

\newpage

\starchapter{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}

\textbf{Актуальность темы исследования}. В настоящее время в университетах всего мира широко используются системы управления электронными курсами. Одной из ключевых возможностей таких систем является автоматизированное компьютерное тестирование студентов. В тестах часто используются вопросы в открытой форме, предлагающие студенту написать ответ в виде строки. Вопросы из некоторых областей знаний нередко допускают много или бесконечно много правильных вариантов ответа. Например, вопросы на написание кода на языках программирования почти всегда допускают произвольную расстановку пробелов (т.~к. лексические анализаторы большинства языков программирования их игнорируют), произвольное именование переменных и т.~д. Исходя из этого, встает вопрос о способе задания правильных ответов.

Данную проблему можно решать несколькими способами. Например, для языков программирования (или их подмножеств, используемых при обучении) можно написать интерпретаторы. Затем давать им на вход код, написанный студентом, и сверять результат его работы с эталонным, правильным значением. Возможно также проводить синтаксический анализ написанного кода и проверять его на эквивалентность с эталоном. Однако трудозатраты на написание подобных инструментов велики, а универсальностью по отношению к другим языками (включая естественные) они не обладают. Поэтому на практике существует другой подход, а именно --- использование регулярных выражений для задания правильных ответов.

Регулярные выражения являются стандартным инструментом для задания строковых шаблонов. Одно из несомненных их достоинств --- универсальность по отношению к языкам. Другое достоинство заключается в возможности автоматической генерации строковых подсказок. Если студент не знает, как начать или продолжить свой ответ, он может запросить подсказку следующего правильного символа или целой лексемы. Подобные подсказки на практике оказались очень полезными при самостоятельной подготовке студентов.

Среди недостатков регулярных выражений в контексте автоматизированного тестирования можно отметить невозможность интерпретировать ими выражения на формальных языках. Например, если студент должен написать на языке программирования выражение, результат вычисления которого равен 5, правильных ответов будет также бесконечно много --- в таком случае без интерпретаторов не обойтись.

Существует тип вопросов Preg для системы дистанционного образования Moodle, использующий регулярные выражения для задания правильных ответов и предоставляющий возможность автоматической генерации подсказок. Последняя возможность потребовала реализации собственного модуля поиска совпадений с регулярными выражениями, использующего метод конечных автоматов как наиболее подходящий для этой цели. В процессе использования вопросов Preg на дисциплине ``Основы программирования'' в Волгоградском государственном техническом университете (далее~--- ВолгГТУ) было обнаружено, что студенты зачастую получают ложноотрицательные оценки своих ответов из-за того, что регулярное выражение для правильного ответа не учитывало расстановку дополнительных группирующих скобок. В регулярных выражениях существует операция рекурсии (впервые введена в Perl и PCRE), которая решает задачу проверки сбалансированности скобок. На момент обнаружения этой проблемы модуль поиска совпадений в Preg не поддерживал операции рекурсии и вызова подвыражений, поэтому встала задача добавления их поддержки. Требовалось также поддерживать генерацию строк по регулярным выражениям, содержащим эти операции.

\textbf{Целью работы} является \CommonGoal.

Для достижения поставленной цели были поставлены и выполнены следующие задачи:
\CommonTasks

\textbf{Объектом исследования} в диссертационной работе является процесс автоматизированного тестирования студентов с помощью вопросов в открытой форме.

\textbf{Предметом исследования} является определение совпадений ответов студентов с шаблонами правильных ответов в виде регулярных выражений, а также генерация строк по регулярным выражениям.

\textbf{Методы исследований}. Для решения поставленных задач использовалась теория конечных автоматов и теория языков программирования. При написании кода использовались положения теории объектно--ориентированного проектирования программных систем.

\textbf{Научная новизна работы} заключается в следующем. \CommonScientificNovationCap.

\textbf{Практическая ценность работы}. Добавленные в тип вопросов Preg операции вызова подвыражения и рекурсии используются на дисциплине ``Основы программирования'' в ВолгГТУ. Поскольку регулярные выражения не накладывают ограничений на то, какие языки используются студентами при написании ответов, разработанный модуль может быть использован на других дисциплинах. Сам метод поиска совпадений, основанный на конечных автоматах, обладает большей скоростью работы по сравнению с методом перебора с возвратом, реализованным в библиотеке PCRE, поэтому он может быть использован как основа для новых C/C++ библиотек работы с регулярными выражениями, в которых критична производительность.

\textbf{Положения, выносимые на защиту}:
\begin{itemize}
\item Модель конечного автомата с тегами и стековыми совпадениями;
\item Метод поиска совпадений и генерации строк, основанный на новой модели;
\item Архитектура модуля поиска совпадений и реализация алгоритмов в нем.
\end{itemize}

\textbf{Апробация работы}. Реализованный модуль внедрен на дисциплине ``Основы программирования'' в ВолгГТУ. Последняя версия типа вопросов Preg имеет \CommonDownloadsCount~скачек на официальной странице на сайте Moodle. Был проведен эксперимент для подтверждения снижения количества ложноотрицательных оценок, его результаты приведены в главе 3.

\textbf{Публикации}. По теме диссертации было выпущено 10 публикаций, в том числе 2 в журналах из списка ВАК.

\starchapter{СОДЕРЖАНИЕ РАБОТЫ}

В \textbf{первой главе} обоснована актуальность темы диссертационной работы, сформулированы цель и задачи исследования. Проведен обзор существующих методов поиска совпадений с регулярными выражениями, а также их реализаций.

Традиционно для поиска совпадений с регулярными выражениями используют метод перебора с возвратом, работающий по синтаксическому дереву регулярного выражения, и метод конечных автоматов. Последний подразделяется на два вида~--- недетерминированных и детерминированных конечных автоматов (НКА и ДКА).

Метод перебора с возвратом (бэктрекинг) позволяет поддерживать наибольшее количество операций и операндов регулярных выражений, однако им невозможно полноценно генерировать строки при наличии утверждений (простых или сложных). Недостатком этого метода является его производительность~--- в худшем случае зависимость времени поиска от длины входной строки экспоненциальная.

Метод НКА применительно к регулярным выражениям впервые предложил Ken Thompson в статье для журнала CACM в 1968~г. Он позволяет поддерживать немного меньшее количество возможностей регулярных выражений по сравнению с бэктрекингом, но обладает лучшей производительностью. При отсутствии обратных ссылок в регулярном выражении скорость поиска зависит от длины строки линейно, в противном же случае также возможны экспоненциальные затраты времени. Использование метода НКА оправдано при поиске в небольшом объеме текста.

Метод ДКА не поддерживает значительное число возможностей: захват подвыражений, обратные ссылки, условные подвыражения и т.~д., однако скорость поиска всегда линейно зависит от длины входной строки. При детерминизации конечный автомат может значительно увеличиться по размерам. Использование этого метода оправдано, когда идет поиск по одному регулярному выражению в большом объеме текста.

В контексте автоматизированного тестирования студентов методы конечных автоматов (особенно НКА) являются наиболее перспективными. Во-первых, с их помощью легко генерировать подсказки (задача усложняется при наличии утверждений, но она решаема). Во-вторых, даже при использовании НКА вопросы работают довольно быстро, поскольку объем входного текста невелик.

Актуальность данной темы также подтверждается наличием прямых аналогов типа вопроса Preg. Существует тип вопросов PMatch для СДО Moodle, разработанный The Open University. Он позволяет студентам писать короткие (до 20 слов) ответы, которые затем сравниваются с шаблонами ответов, записанными в специальном синтаксисе PMatch. Для задания вариантов ответов студента используются специальные английские ключевые слова. Возможно описание перестановок и пропусков частей ответов. К недостаткам PMatch относится то, что этот тип вопросов не может показывать правильные части частично правильных ответов и генерировать подсказки для завершения таких ответов. Используемый в нем язык шаблонов мало распространен и требует специального изучения. Более того, язык шаблонов вопроса PMatch ориентирован на вопросы с ответами на естественных языках (английский и близкие к нему по грамматической структуре языки) и не может использоваться для оценки ответов на языках программирования, а также на естественных языках, значительно отличающихся от английского.

Оригинальная идея генерации подсказок реализована в типе вопросов RegExp, автор которого --- Joseph Rézeau, преподаватель английского языка из Франции. В данном типе вопроса впервые были реализованы идеи нахождения частичного совпадения ответа с регулярным выражением и автоматической генерации подсказок в виде продолжения строки с того места, где студент сделал первую ошибку. Однако большим недостатком типа вопроса RegExp является выбранный алгоритм поиска совпадения и генерации подсказки, основанный на попытке построить множество всех строк, совпадающих с регулярным выражением. Это ограничивает синтаксис используемых регулярных выражений (так, невозможно использовать бесконечные квантификаторы ``+'' и ``*''), а также значительно замедляет работу для шаблонов с большим количеством строк, с которыми они могут совпадать. Конкретное количество обрабатываемых строк зависит от конфигурации сервера, на практике вопросы невозможно использовать при превышении границы в 1000 строк, что достигается достаточно часто --- всего лишь десять альтернативных участков ответа с двумя альтернативами в каждом (например, необязательные пробелы) дают 1024 варианта строки.

Наконец, в первой главе также описываются наиболее популярные библиотеки для работы с регулярными выражениями: PCRE, TRE, Regex-tdfa и RE2. PCRE реализует метод бэктрекинга, остальные библиотеки используют конечные автоматы. Часть библиотек поддерживает поиск частичных совпадений, но ни одна из них не умеет генерировать строки. Таким образом, актуальной является задача разработки модуля поиска совпадений с регулярными выражениями, который умеет генерировать строки и при этом поддерживает операции вызова подвыражения и рекурсии.

Во \textbf{второй главе} описывается модель конечного автомата с тегами и стековыми совпадениями. Ставятся формально задачи поиска совпадений и генерации строки с использованием этой модели. Далее описываются алгоритмы поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений. Каждый из этих алгоритмов имеет две версии: быструю, потребляющую константный размер памяти, и медленную, работающую полным перебором по конечному автомату. Описывается критерий, по которому определяется возможность использования быстрых версий алгоритмов.

Новая модель основывается на модели конечных автоматов с тегами, предложенной Ville Laurikari в его магистерской диссертации в 2001 году. Его идея заключалась в расширении переходов конечного автомата тегами --- целыми числами, соответствующими началу и концу захвата части регулярного выражения. Для каждого тега имеется соответствующая переменная, в которую при срабатывании перехода конечного автомата записывается текущая позиция поиска в строке. Таким образом, в конце поиска совпадений имеются индексы начал и концов совпадений со всеми частями регулярного выражения, для которых были заведены теги. Это позволило решить проблему определения границ совпадения скобочных подвыражений, именно для них (а также для всего выражения в целом) Ville Laurikari предлагал создавать теги.

Первым незначительным изменением существующей модели стал критерий выбора операций и операндов, для которых нужно заводить теги. Один из разделов диссертации Laurikari посвящен проблеме разрешения неопределенностей при поиске совпадений. Например, даже регулярное выражение ``(a*)(a*)'' может совпасть со строкой ``aa'' шестью различными способами, захватывая от нуля до двух символов и с различным распределением символов между скобками. Критерий выбора наилучшего варианта определяется стандартом POSIX и называется ``leftmost longest rule''. Реализация теории Laurikari в его библиотеке TRE оказалась не POSIX--совместимой, поскольку заводить теги только лишь для скобочных подвыражений недостаточно. В статье ``An Interpretation of the POSIX regex Standard'' Glenn Fowler объясняет разницу между терминами ``подшаблон'' и ``подвыражение'', а также показывает ее формально с помощью грамматики. Если заводить теги для всех подшаблонов, а не только подвыражений, модель и реализация с ее использованием становится POSIX--совместимой.

Поддержка нерекурсивных вызовов подвыражений достигается тривиально: после синтаксического анализа регулярного выражения нужно лишь заменить листы таких вызовов на копии узлов подвыражений, на которые ссылаются эти листы.

Однако поддержка рекурсивных вызовов подвыражений потребовала изменения модели Ville Laurikari. Вводится понятие стекового совпадения в конечном автомате. Стековые совпадения ставятся в соответствие состояниям конечного автомата. Совпадение для нерекурсивной модели содержало бы такую информацию, как индексы начал и концов совпадений со всеми подшаблонами, признак полноты совпадения (выставляемый при достижении конечного состояния). В новой модели совпадение содержит стек, каждый элемент которого соответствует рекурсивному вызову и содержит детализацию совпадения только для соответствующего рекурсивного вызова.

Формально модель стекового совпадения имеет следующий вид:
\begin{gather}
\CommonMatchModelFormula
\end{gather}

\CommonMatchModelDescription

Элементы стека, в свою очередь, формально можно описать следующим образом:
\begin{gather}
\CommonMatchStackItemModelFormula
\end{gather}

\CommonMatchStackItemModelDescription

На этой модели совпадения формально описывается отношение ``лучше'', соответствующе правилу ``leftmost longest''. В модели совпадения данные об итерациях захвата подшаблонов хранятся в элементах стека. Стек в совпадении, соответствующем конечному состоянию, всегда содержит единственный элемент, поскольку к моменту его достижения все рекурсивные вызовы должны быть завершены. Поэтому отношение ``лучше'' для совпадений эквивалентно аналогичному отношению на множестве элементов стека.

Для начала определяется порядок сравнения итераций захвата подшаблонов. Если для элемента стека $A$ считать $A_{i,j}$ j-итерацией захвата i-подшаблона, состоящей из пары чисел~--- индекса и длины, можно ввести индексацию $z = (i, j)$ и определить порядок таких индексов:
\begin{equation}
\begin{gathered}
\CommonMatchLeftmostLongestIndexDot
\end{gathered}
\end{equation}

Для двух различных элементов стека $A$ и $B$ всегда существует некоторый минимальный индекс $z_0 = min(z)$, при котором итерация захвата соответствующего подшаблона различается:
\begin{gather}
\CommonMatchLeftmostLongestMinIndexDot
\end{gather}

Наконец, элементы $A$ и $B$ стеков некоторых двух совпадений находятся в отношении leftmost longest ($A \prec B$), когда приведенное выше различие итераций захвата по индексу $z_0$ удовлетворяет условию:
\begin{gather}
\CommonMatchLeftmostLongestFormula
\end{gather}

\CommonMatchLeftmostLongestDescription

Поскольку модифицируемый модуль занимается не только поиском совпадений, но и генерацией продолжения для частичных совпадений, вводится также критерий выбора наилучшего продолжения частичного совпадения leftmost shortest:
\begin{gather}
\CommonMatchLeftmostShortestFormulaDot
\end{gather}

От условия для leftmost longest данное условие отличается только знаком при сравнении длин совпадений: требуется искать наикратчайший путь до полного совпадения.

Для формального описания задачи на модели вводится понятие пути в конечном автомате:
\begin{gather}
\CommonTNFAPathFormula
\end{gather}

\CommonTNFAPathDescription

Задача состоит в том, чтобы для строки $s$ и множества всех возможных путей $P$ для нее выбрать путь, ведущий к наилучшему совпадению:
\begin{gather}
\CommonTNFAProblemDot
\end{gather}

При этом один путь считается ``лучше'' другого ($P_i \prec P_k$), если в отношении ``лучше'' находятся совпадения, соответствующие последним состояниям этих путей. Соответственно, совпадение в ``лучшем'' пути и будет искомым. При этом в качестве отношения ``лучше'' при поиске совпадений берется leftmost longest, а при генерации продолжения частичного совпадения~--- leftmost shortest.

В приложениях к пояснительной записке приводятся псевдокоды алгоритмов сравнения двух совпадений, поиска совпадений и генерации строки.

В \textbf{третьей главе} описывается архитектура и особенности модуля поиска совпадений в типе вопросов Preg. Приведены результаты эксперимента по сравнению количества ложноотрицательных оценок до и после внедрения разработанного модуля.

Архитектура модуля поиска совпадений приведена на рисунке~\ref{fig:uml_classes} в виде диаграммы классов.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5, width=\linewidth]{./img/uml_classes}
\caption{Диаграмма классов модуля поиска совпадений в нотации UML\label{fig:uml_classes}}
\end{figure}

Голубым цветом выделены общие классы, используемые другими модулями, например, инструментами помощи в написании регулярных выражений. Желтым цветом показаны классы, относящиеся только к модулю поиска совпадений, реализующему метод конечных автоматов.

Поскольку регулярные выражения, имеющие рекурсивные вызовы, обычно громоздки и труды для понимания, для удобства составления таких выражений была разработана специальная функция~--- шаблоны типичных конструкций. С помощью комментариев особого вида можно довольно коротко описывать конструкции типа ``операнд в любом количестве скобок''. Шаблоны также удобно использовать для описания идентификаторов языков C/C++, чисел в экспоненциальной нотации и других популярных конструкций, описывающихся громоздкими регулярными выражениями. Шаблоны делятся на два вида: простые и параметризуемые. Например, число в экспоненциальной нотации можно описать регулярным выражением ``\verb%[-+]?[0-9]*\.?[0-9]+([eE][-+]?[0-9]+)?%'', но гораздо проще теперь записать это простым шаблоном ``\verb%(?###exp_number)%''. Примером использования параметризуемого шаблона может быть описание числа в скобках: ``\verb%(?###parens<)\d+(?###>)%''. Соответствующее регулярное выражение имело бы вид ``\verb%\d|(\s*\(\s*(?:(?-1)|\d+)\s*\)\s*)%''.

Был проведен эксперимент, целью которого являлось доказательство того, что с помощью операции рекурсии в регулярных выражениях, задающих правильные ответы в тестовых вопросах, можно снизить количество ложноотрицательных оценок ответов студентов.

\CommonStatsText{}

В \textbf{заключении} диссертации приводятся основные научные и прикладные результаты, полученные автором в процессе выполнения работы.

Автор выражает благодарность Glenn Fowler за консультацию по вопросам POSIX--совместимости модуля поиска совпадений с регулярными выражениями и за соответствующий предоставленный набор тестов, Никите Олиферу, Эмилю Мулееву и Ярославу Попову за помощь в модификации существующего банка вопросов и проведении эксперимента. Настенька, я тебя люблю.

\starchapter{ОСНОВНЫЕ РЕЗУЛЬТАТЫ И ВЫВОДЫ}

В процессе работы были выполнены следующие задачи и достигнуты следующие результаты:
\CommonResults

Кроме того, в тип вопросов Preg было внесено множество изменений, относящихся к работе в других направлениях: поддержка генерации подсказок при наличии простых и сложных утверждений, создание инструментов помощи в написании регулярных выражений.

Тип вопросов Preg приобрел новые возможности, которые повысили качество оценки ответов студентов. Количество ложноотрицательных оценок снизилось, следовательно, поставленная цель достигнута.

\clearpage

\starchapter{ОПУБЛИКОВАННЫЕ РАБОТЫ ПО ТЕМЕ ДИССЕРТАЦИИ}

\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi.}

\textbf{В изданиях, рекомендованных ВАК РФ}:
\CommonPublicationsVAK{}

\textbf{В прочих изданиях}:
\CommonPublicationsOther{}

\end{document}
